[
    {
        "qid":"0000067-13",
        "qtype":"exams and tests",
        "question":"Como diagnosticar o c\u00e2ncer sobrevivente?",
        "answer":"Adultos mais velhos s\u00e3o mais propensos a ter condi\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas de sa\u00fade como diabetes e doen\u00e7as card\u00edacas. Gerir essas condi\u00e7\u00f5es pode complicar o tratamento e afetar o tempo que leva para se recuperar. Al\u00e9m disso, os corpos de pessoas mais velhas metabolizam, ou quebram, as drogas a um ritmo mais lento do que as pessoas mais jovens, e isso pode ter um efeito na forma como os medicamentos s\u00e3o tolerados. Por exemplo, alguns adultos mais velhos podem n\u00e3o ser capazes de tolerar doses altas de quimioterapia (f\u00e1rmacos contra o c\u00e2ncer) e radia\u00e7\u00e3o que s\u00e3o usadas para tratar o c\u00e2ncer."
    },
    {
        "qid":"0000067-14",
        "qtype":"information",
        "question":"O que \u00e9 (est\u00e3o) sobrevivendo ao c\u00e2ncer?",
        "answer":"O acompanhamento do c\u00e2ncer envolve exames m\u00e9dicos regulares que incluem uma revis\u00e3o do seu hist\u00f3rico m\u00e9dico e um exame f\u00edsico. Os cuidados de acompanhamento podem incluir exames de sangue e outros exames de laborat\u00f3rio e procedimentos que permitem ao m\u00e9dico examinar ou tirar fotos de \u00e1reas dentro do corpo. Veja mais recursos e informa\u00e7\u00f5es sobre o acompanhamento ap\u00f3s o tratamento, incluindo orienta\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "qid":"0000067-17",
        "qtype":"information",
        "question":"O que \u00e9 (est\u00e3o) sobrevivendo ao c\u00e2ncer?",
        "answer":"\u00c9 importante manter uma c\u00f3pia dos seus registros m\u00e9dicos para compartilhar com os novos m\u00e9dicos que voc\u00ea v\u00ea. Essa informa\u00e7\u00e3o deve conter o tipo de c\u00e2ncer com que foi diagnosticado, os resultados dos testes e os detalhes do tratamento. Tamb\u00e9m \u00e9 essencial incluir informa\u00e7\u00f5es sobre todas as condi\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas, medicamentos e suplementos que voc\u00ea toma, e os m\u00e9dicos que voc\u00ea est\u00e1 vendo."
    },
    {
        "qid":"0000067-19",
        "qtype":"treatment",
        "question":"Quais s\u00e3o os tratamentos para sobreviv\u00eancia ao c\u00e2ncer?",
        "answer":"Fadiga, ou sentir-se extremamente cansado, \u00e9 uma queixa comum durante o primeiro ano ap\u00f3s o tratamento do c\u00e2ncer terminar. Muitos fatores podem contribuir para a fadiga relacionada ao tratamento, incluindo terapia de c\u00e2ncer ou outros problemas como estresse, nutri\u00e7\u00e3o ruim e depress\u00e3o. Pesquisadores ainda est\u00e3o aprendendo sobre as m\u00faltiplas raz\u00f5es da fadiga ap\u00f3s o tratamento."
    },
    {
        "qid":"0000067-24",
        "qtype":"treatment",
        "question":"Quais s\u00e3o os tratamentos para sobreviv\u00eancia ao c\u00e2ncer?",
        "answer":"A maioria das pessoas nota primeiro sintomas, como formigueiro ou dorm\u00eancia, em suas m\u00e3os ou p\u00e9s. Outros sintomas comuns incluem sensa\u00e7\u00f5es de dor s\u00fabitas ou agudas, perda de sensa\u00e7\u00e3o de toque, perda de equil\u00edbrio ou dificuldade em andar, dificuldade em pegar objetos ou abotoar roupas, e ser mais - ou menos - sens\u00edvel ao calor e frio."
    },
    {
        "qid":"0000067-25",
        "qtype":"treatment",
        "question":"Quais s\u00e3o os tratamentos para sobreviv\u00eancia ao c\u00e2ncer?",
        "answer":"Fale com seu m\u00e9dico quando notar primeiro sintomas de neuropatia. Alguns medicamentos e outras abordagens, como fisioterapia, podem ajudar a aliviar os sintomas. H\u00e1 alguns passos que voc\u00ea pode dar. Preste aten\u00e7\u00e3o nas m\u00e3os e nos p\u00e9s, e verifique se h\u00e1 ferimentos. Preste aten\u00e7\u00e3o quando caminhar e evitar quedas. Evite o calor ou o frio extremos."
    },
    {
        "qid":"0000067-26",
        "qtype":"treatment",
        "question":"Quais s\u00e3o os tratamentos para sobreviv\u00eancia ao c\u00e2ncer?",
        "answer":"Voc\u00ea pode tentar v\u00e1rias coisas que podem ajudar a prevenir ou aliviar o linfedema. - Observe sinais de incha\u00e7o ou infec\u00e7\u00e3o (vermelhid\u00e3o, dor, calor e febre). Diga ao seu m\u00e9dico se seu bra\u00e7o ou perna est\u00e1 doloroso ou inchado. - Evite cortes, picadas de insetos, ou queimaduras na \u00e1rea afetada. - Mantenha a pele limpa e use lo\u00e7\u00e3o para mant\u00ea-la \u00famida. - Use roupas soltas em seus bra\u00e7os ou pernas. Cuidado com sinais de incha\u00e7o ou infec\u00e7\u00e3o (vermelhid\u00e3o, dor, calor e febre). Diga ao seu m\u00e9dico se seu bra\u00e7o ou perna est\u00e1 doloroso ou inchado. Evite cortes, picadas de insetos ou queimaduras na \u00e1rea afetada. Mantenha sua pele limpa e use lo\u00e7\u00e3o para mant\u00ea-la \u00famida. Use roupas soltas em seus bra\u00e7os ou pernas."
    },
    {
        "qid":"0000067-27",
        "qtype":"treatment",
        "question":"Quais s\u00e3o os tratamentos para sobreviv\u00eancia ao c\u00e2ncer?",
        "answer":"Muitos sobreviventes de c\u00e2ncer desenvolvem problemas com a boca ou os dentes. Radia\u00e7\u00e3o ou cirurgia na cabe\u00e7a e pesco\u00e7o pode causar problemas com seus dentes e gengivas, o revestimento de sua boca, e as gl\u00e2ndulas que fazem saliva. Certos tipos de quimioterapia podem causar os mesmos problemas, bem como boca seca, cavidades, e uma mudan\u00e7a no sentido do gosto."
    },
    {
        "qid":"0000067-29",
        "qtype":"treatment",
        "question":"Quais s\u00e3o os tratamentos para sobreviv\u00eancia ao c\u00e2ncer?",
        "answer":"Certos tipos de quimioterapia e medicamentos contribuem para o ganho de peso. Infelizmente, as maneiras habituais de perder peso podem n\u00e3o funcionar. Pergunte ao seu m\u00e9dico sobre falar com um nutricionista que pode ajud\u00e1-lo a planejar uma dieta saud\u00e1vel, e sobre fazer exerc\u00edcios que podem ajud\u00e1-lo a recuperar o t\u00f4nus muscular."
    },
    {
        "qid":"0000067-30",
        "qtype":"information",
        "question":"O que \u00e9 (est\u00e3o) sobrevivendo ao c\u00e2ncer?",
        "answer":"Problemas de ves\u00edcula e intestino est\u00e3o entre os problemas mais perturbadores que as pessoas enfrentam ap\u00f3s o tratamento do c\u00e2ncer. As pessoas muitas vezes sentem vergonha ou medo de sair em p\u00fablico, porque se preocupam em ter um \"accidente\". Esta perda de controle pode acontecer ap\u00f3s o tratamento para bexiga, pr\u00f3stata, c\u00f3lon, reto, ov\u00e1rio, ou outros c\u00e2nceres ginecol\u00f3gicos ou abdominais. Algumas cirurgias para tratar o c\u00e2ncer podem deixar um paciente com pouco ou nenhum controle da bexiga ou do intestino. O problema oposto pode acontecer com alguns medicamentos que causam obstipa\u00e7\u00e3o. Para algumas pessoas, os problemas melhoram com o tempo, mas outras podem ter problemas a longo prazo. \u00c9 muito importante contar ao seu m\u00e9dico sobre quaisquer altera\u00e7\u00f5es na sua bexiga ou intestino h\u00e1bitos. V\u00e1rias coisas podem ajudar, como medicamentos, mudan\u00e7as na dieta ou ingest\u00e3o de l\u00edquidos, e exerc\u00edcios. Juntar-se a um grupo de apoio tamb\u00e9m pode ser \u00fatil, especialmente para sobreviventes que t\u00eam uma estomia (uma abertura no corpo para passar material de desperd\u00edcio)."
    },
    {
        "qid":"0000067-31",
        "qtype":"information",
        "question":"O que \u00e9 (est\u00e3o) sobrevivendo ao c\u00e2ncer?",
        "answer":"Para muitos idosos, a intimidade continua sendo uma necessidade importante. O c\u00e2ncer e o tratamento do c\u00e2ncer podem ter um grande impacto na intimidade e nas fun\u00e7\u00f5es sexuais, tanto para homens como para mulheres. Problemas s\u00e3o muitas vezes causados por altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, como disfun\u00e7\u00e3o er\u00e9ctil ou incontin\u00eancia que podem ocorrer ap\u00f3s cirurgia de pr\u00f3stata. Outros problemas s\u00e3o causados por problemas emocionais como mudan\u00e7as na imagem corporal por causa de cicatrizes ou a perda de um seio. Perda de interesse ou desejo de intimidade pode ocorrer e ser particularmente problem\u00e1tico. Muitas vezes, problemas sexuais n\u00e3o melhorar\u00e3o por conta pr\u00f3pria, ent\u00e3o \u00e9 importante falar com o seu m\u00e9dico. Ele ou ela pode sugerir um tratamento dependendo do tipo de problema e sua causa. Uma variedade de interven\u00e7\u00f5es, como medicamentos, dispositivos, cirurgia, exerc\u00edcios para fortalecer os m\u00fasculos genitais, ou aconselhamento pode ajudar. Saiba mais sobre o tratamento de problemas com intimidade ap\u00f3s o c\u00e2ncer."
    },
    {
        "qid":"0000067-33",
        "qtype":"symptoms",
        "question":"Quais s\u00e3o os sintomas do c\u00e2ncer sobrevivente?",
        "answer":"Alguns sinais que podem indicar que voc\u00ea precisa de ajuda profissional para a depress\u00e3o incluem - sentimentos de preocupa\u00e7\u00e3o, tristeza e desesperan\u00e7a que n\u00e3o desaparecem - sentir-se sobrecarregado ou fora de controle por longos per\u00edodos de tempo - chorar por um longo tempo ou muitas vezes por dia - pensando em se machucar ou se matar - perda de interesse em atividades habituais. Sentimentos de preocupa\u00e7\u00e3o, tristeza, e desesperan\u00e7a que n\u00e3o desaparecem sentindo-se sobrecarregado ou fora de controle por longos per\u00edodos de tempo chorando por um longo tempo ou muitas vezes por dia pensando em se machucar ou se matar perda de interesse em atividades habituais."
    },
    {
        "qid":"0000067-36",
        "qtype":"information",
        "question":"O que \u00e9 (est\u00e3o) sobrevivendo ao c\u00e2ncer?",
        "answer":"O Servi\u00e7o Nacional de Informa\u00e7\u00e3o sobre o C\u00e2ncer (CIS) do Instituto Nacional do C\u00e2ncer fornece respostas personalizadas a perguntas sobre muitos aspectos do c\u00e2ncer, incluindo sintomas, diagn\u00f3stico, tratamento e quest\u00f5es de sobreviven\u00e7a. Contate CIS ligando para 1-800-4-CANCER (1-800-422-6237) ou para usu\u00e1rios de TTY, 1-800-332-8615. Voc\u00ea tamb\u00e9m pode entrar em contato com a CIS atrav\u00e9s da Internet em http://cis.nci.nih.gov ou enviando um e-mail para cancergovstaff@mail.nih.gov."
    }
]